\chapter{Reflektion und Ausblick}
Die vorliegende Studienarbeit befasst sich mit der Frage \enquote{Wie kann
  ein Algorithmus entwickelt werden, welcher eine beliebig lange Nachricht
  in einer Bilddatei versteckt, ohne dabei die visuelle Qualität sichtbar zu beeinflussen?}.
Zusätzlich wird den Fragen nachgegangen \enquote{Wie kann die Vertraulichkeit dieser Nachricht
  gesichert werden?} und \enquote{Wie ist der Algorithmus als Teil einer
  größeren Anwendung einzuordnen?}. Um diese Fragen zu beantworten, wurden die
Prinzipien der symmetrischen und asymmetrischen Kryptografie kritisch aufgearbeitet
und die Möglichkeiten eines steganografischen Verfahrens untersucht.\\[8pt]
Als Ergebnis einer ersten Überlegung \eqref{sec:bild-these} hat sich gezeigt,
dass Änderungen an einem Bild bis zur viert niederwertigsten Bitstelle im Farbkanal nur
schwer zu erkennen sind. Es wurde hieraus geschlossen, dass ein
Algorithmus, welcher nach dem \acs{lsb}-Verfahren arbeitet,
grundsätzlich ein steganografisch gutes Ergebnis liefert.
Insbesondere kann nach \eqref{sec:bild-these} und \autoref{tab:zuordnung-n-bmax}
mit Zuversicht behauptet werden, dass diese Qualität für
ein Großteil der Bilder mit $l < \num{37.5}$ erhalten bleibt.\\[8pt]
Es konnte anhand dieser Überlegungen schließlich ein Algorithmus vorgestellt werden
mit guter steganografischer Qualität.
In Bezug auf eine Anwendung, welche als Benutzeroberfläche dient, wurde gezeigt, wie
Nachrichten benutzergebunden verschlüsselt werden.
Zusammen mit dem Algorithmus konnte somit dann ein System beschrieben werden, welches einen
sicheren Nachrichtenaustausch über in Bildern versteckten Informationen ermöglicht.

