\subsection{Satz von Euler und Fermat}
Es werden im Folgenden zwei Sätze bewiesen von Euler und Fermat, die
in fast allen asymmetrischen Verschlüsselungsverfahren eine sehr wesentliche Bedeutung haben.
Es muss zuvor jedoch noch eine Eigenschaft der Restklassen festgehalten werden:

\begin{satz}[Eindeutigkeit des $ggT$ von Repräsentanten einer Restklasse und dem Modul $m$]
  \label{satz:restklasse-ggt}
  Für einen Modul $m$ und zwei Repräsentanten $a,b \in \mathbb{N}$ derselben
  Restklasse $\vert a \vert_m = \vert b \vert_m$ gilt:
  \begin{equation*}
    \ggt{a}{m} = \ggt{b}{m}
  \end{equation*}
\end{satz}
\begin{proof}
  Es ist $b = a + tm$ mit $t \in \mathbb{Z}$ nach Definition gegeben. Es sind
  \begin{align*}
    g_1 & = \ggt{a}{m} = x \cdot \hl{Red}{a} + y \cdot \hl{Red}{m}     \\
    g_2 & = \ggt{b}{m} = p \cdot \hl{Green}{b} + q \cdot \hl{Green}{m}
  \end{align*}
  mit $x,y,p,q \in \mathbb{Z}$. Es gilt außerdem allgemeiner: Sei $c = x \cdot a + y \cdot m$,
  dann ist $c$ ein Vielfaches von $\ggt{a}{m}$.
  Man schreibt:
  \begin{align*}
    g_1 & = xa + ym                                    & g_2 & = pb + qm                                \\
        & = x(b - tm) + ym                             &     & = p(a + tm) + qm                         \\
        & = xb - xtm + ym                              &     & = pa + ptm + qm                          \\
        & = x\,\hl{Green}{b} - (xt + y)\,\hl{Green}{m} &     & = p\,\hl{Red}{a} + (pt + q)\,\hl{Red}{m} \\
        & \Rightarrow g_1 \mid g_2                     &     & \Rightarrow g_2 \mid g_1
  \end{align*}
  Aus den beiden letzten Zeile folgen: $g_1 = g_2$.
\end{proof}


\begin{satz}[Der Satz von Euler]
  Es seien $a,m \in \mathbb{N}^\times$ mit $a \perp m$, dann gilt:
  \begin{equation*}
    a^{\phif{m}} \equiv 1 \pod{m}
  \end{equation*}
\end{satz}
\begin{proof}
  Mit gleichem Grundgedanken in \parencite{SITE:phi-euler-fermat} und
  \parencite[187-188]{BOOK:numberTheory}. \\
  Es ist $n := \phif{m}$. Es seien $x_1,x_2,\ldots,x_n$ die $n$ verschiedenen zu
  $m$ teilerfremden Zahlen aus der Menge $\{1,2,\ldots,m\}$.
  Mit einer vorgegeben Zahl
  $a \in \mathbb{N}^\times \wedge a \perp m$ bilden wir die Produkte $ax_1,ax_2,\ldots,ax_n$.
  Wir betrachten ein Beispiel um eine Vermutung zu bestätigen:
  \begin{example}
    Es ist $\phif{8} = |\{1,3,5,7\}| = 4$. Wir wählen $a = 3$ und bilden in $\mathbb{Z}_8$ die Produkte:
    $3\cdot \{1,3,5,7\} = \{3,9,15,21\} \equiv \{3,1,7,5\} \pod{8}$. Die Multiplikation von $a$ erzeugt eine
    Permutation der Menge $\{1,3,5,7\}$.
  \end{example}
  \noindent
  Es sind $|x_1|_m,\ldots,|x_n|_m$ genau alle zu $m$ teilerfremden Restklassen.
  \footnote{
    Nach \autoref{satz:restklasse-ggt} wissen wir, ist eine Zahl einer Restklasse teilerfremd zu $m$,
    gilt dies auch für alle anderen Zahlen der Restklasse.
  }
  Es gilt $x_i \perp m$ und $a \perp m$, wonach auch das Produkt $ax_i$ teilerfremd zu $m$ sein muss.\\
  Es folgt $ax_i \bmod{m} = x_j$ und wir halten fest:
  \begin{equation*}
    \label{eq:proof-satz-euler}
    \forall ax_i \, \exists x_j: ax_i \equiv x_j \pod{m} \tag{$*$}
  \end{equation*}
  Es bleibt zu zeigen, dass in \eqref{eq:proof-satz-euler} keine Doppelungen entstehen,
  also alle $ax_i$ Teil unterschiedlicher Restklassen sind. Es muss gelten:
  \begin{equation*}
    ax_i \not\equiv ax_j \pod{m} \qquad i \neq j
  \end{equation*}
  Angenommen $ax_i \equiv ax_j \pod{m}$ für $i \neq j$, dann gilt nach der Kürzungsregel
  \footnote{
    Da das Inverse wegen $a \perp m$ existiert, kann mit diesem multipliziert werden und die $a$'s
    fallen weg.
  }
  $x_i \equiv x_j \pod{m}$, was nicht sein kann.
  Wegen $x_1,x_2,\ldots,x_n \perp m$ liefert die Kürzungsregel, wenn man noch
  $n = \phif{m}$ beachtet, die ursprüngliche Behauptung:
  \begin{align*}
    ax_1 \cdot ax_2 \cdot \ldots \cdot ax_n & \equiv
    x_1 \cdot x_2 \cdot \ldots \cdot x_n  \pod{m}                       \\
    a^{\phif{m}}                            & \equiv 1 \pod{m} \qedhere
  \end{align*}
\end{proof}

\noindent
Der Kleine Satz von Fermat kann jetzt als Spezialform des Satzes von Euler (mit $m = p$) direkt
aufgeschrieben werden:

\begin{satz}[Kleiner Satz von Fermat]
  \label{satz:kleiner-fermat}
  Es sei $a \in \mathbb{N}^\times$ und $p \in \mathbb{P}$ mit $a \perp p$, dann gilt:
  \begin{equation*}
    a^{p-1} \equiv 1 \pod{p}
  \end{equation*}
\end{satz}

\noindent
Der Kleine Satz von Fermat wird in der Kryptografie unter anderem dafür verwendet,
Primzahltests durchzuführen.